\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[francais]{babel}						% donne de bonnes césures en fran\c{c}ais


% Raccourcis
\newcommand{\exo}[1]{\paragraph{Exercice #1}}
\newcommand{\sol}[1]{\paragraph{Solution #1}}
\newcommand{\norm}[2]{||\vec{#1}||_{#2}}
\newcommand{\rr}{\mathbb{R}}
\newcommand{\cc}{\mathbb{C}}
\newcommand{\ve}[1]{\mathbf e_{0,#1}}
\newcommand{\bb}{\mathcal{B}}
\newcommand{\pp}{$\phi$\ }
\newcommand{\uu}{\vec{u}}
\newcommand{\vv}{\vec{v}}
\newcommand{\PP}{\mathcal P}
\newcommand{\scp}[2]{\left\langle #1 , #2 \right\rangle}
\DeclareMathOperator{\bary}{Bar}
\DeclareMathOperator{\Aff}{Aff}
\DeclareMathOperator{\Isom}{Isom}
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\newcommand{\aff}{\Aff(\rr^2)}
\newcommand{\bij}{Bij(\rr^2)}


\begin{document}
\title{Série 03}
\author{Sim\'eon}
\maketitle

\exo1 Soit $\phi : \rr \mapsto \rr$ une application linéaire.
\begin{enumerate}
  \item Montrer que si $\phi$ préserve la longueur alors $\phi$ est une isométrie.
  \item Soit $\mathcal{B}_0 = (\ve1 = (1, 0), \ve2 = (1, 0))$ la base canonique. Montrer que si sa transformée par $\phi,\ \phi(\mathcal{B}_0) = (\phi(\ve1), \phi(\ve2))$ est orthonormée alors $\phi$ est une isométrie.
  \item Etant donné une base orthonormée $\bb$ montrer qu'il existe une isométrie \pp qui envoie $\bb_0$ sur $\bb$.
  \item Etant donné deux bases orthonormée $\bb, \bb'$ montrer qu'il existe une isométrie \pp qui envoie $\bb$ sur $\bb'$.
\end{enumerate}

\sol1
\pp préserve les longueurs donc $\forall \vec{u} \in \rr^2, ||\phi(\vec{u})|| = ||\vec{u}||.$
On a, $\forall \uu, \vv \in \rr^2$:

\begin{align*}
  d(\phi(\uu), \phi(\vv))
	&= ||\phi(\uu) - \phi(\vv)|| & \\
	&= ||\phi(\uu - \vv)|| & \text{ car \pp est linéaire} \\
	&= ||\uu - \vv|| & \text{ car \pp préserve les longueurs } \\
	&= d(\uu, \vv).
\end{align*}

Ce qui montre que \pp est une isométrie.

\paragraph{2)} Comme $\mathcal B$ est une base orthonormée, on a :
$$ \scp{\phi(\ve1)}{\phi(\ve2)} = 0$$
$$ ||\phi(\ve1)|| = ||\phi(\ve2)|| = 1 $$
$$ \forall \vv \in \rr^2,\  \exists! \lambda, \mu \in \rr \text{ tels que } \vv = \lambda\ve1 + \mu\ve2 $$

Donc :
\begin{align*}
  ||\phi(\vv)||
	&= ||\phi(\lambda\ve1 + \mu\ve2)|| \\
	&= ||\lambda\phi(\ve1) + \mu\phi(\ve2)|| \\
	&= \scp{\lambda\phi(\ve1) + \mu\phi(\ve2)}{\lambda\phi(\ve1) + \mu\phi(\ve2)}^{1/2}  \\
	&= (\lambda^2||\ve1|| + 2\lambda\mu\scp{\phi(\ve1)}{\phi(\ve2)} + \mu^2||\phi(\ve2)||)^{1/2} \\
	&= (\lambda^2 + \mu^2)^{1/2} \\
	&= ||\vv||
\end{align*}

On en conclut donc que \pp préserve les longueurs et par le 1), \pp est une isométrie.

\paragraph{3)}
Comme $B = (e_1, e_2)$ est une base orthonormée, $\forall \vv \in \rr^2, \ \exists \lambda, \mu \in \rr$ tels que $\vv = \lambda e_1 + \mu e_2$.
Soit $\psi$ une application linéaire telle que :
\begin{align*}
  \psi(\ve1) &= e_1 \\
  \psi(\ve2) &= e_2
\end{align*}
Et par conséquent $\forall \vv \in \rr^2$ tel que $\vv = \lambda\ve1 + \mu\ve2$:
$$	\psi(\vv) = \psi(\lambda \ve1 + \mu \ve2) = \lambda\psi(\ve1) + \mu\psi(\ve2) $$

Grâce au 2) $\psi$ est une isométrie et $\phi = \psi^{-1}$ est aussi une isométrie car l'inverse d'une isométrie est aussi une isométrie, telle que :
\begin{align*}
  \phi(e_1) &=  \psi^{-1}(e_1) = \ve1 \\
  \phi(e_2) &=  \psi^{-1}(e_2) = \ve2
\end{align*}
Et $\phi$ envoie bien $\bb$ sur $\bb_0$.

\paragraph{4)}
En 3) on a montré quil existe $\phi \in \Isom(\rr^2)$ qui envoie $\bb$ sur $\bb_0$, et pour cela, nous avons montré qu'il existe une isométrie $\psi$ qui envoie $\bb_0$ sur une base $\bb'$ quelconque.
Ainsi $\varphi = \psi\circ\phi$ est une isométrie (car c'est une composée d'isométries) qui envoie $\bb$ sur $\bb'$ car
$$\varphi(\bb) = \psi(\phi(\bb)) = \psi(\bb_0) = \bb'$$


\exo2 Montrer qu'une isométrie \pp de partie linéaire $\phi_0$ vérifie
$$\forall P,Q \in \rr^2,\ \overrightarrow{\phi(P)\phi(Q)} = \phi_0(\overrightarrow{PQ})$$

\sol2
On a $\phi = t_{\uu} \circ \phi_0$, où $\uu = \phi(0)$ et donc:

\begin{align*}
  \overrightarrow{\phi(P)\phi(Q)}
  &= \phi(Q) - \phi(P) \\
  &= t_{\uu}(\phi_0(Q)) - t_{\uu}(\phi_0(P)) \\
  &= \phi_0(Q) + \uu - \phi_0(P) - \uu \\
  &= \phi_0(Q) - \phi_0(P) \\
  &= \phi_0(Q - P) \\
  &= \phi_0(\overrightarrow{PQ}).
\end{align*}


\exo3
Soit $\PP = (P_1, \cdots, P_n)$ un ensemble ordonné de points du plan et $\Lambda = (\lambda_1, \cdots, \lambda_n) \in \rr^n_{\geq 0}$ un vecteur de réels positifs ou nuls tels que :
$$\sum_i \lambda_i = 1$$
Le barycentre des points $\PP$ affectés des points $\Lambda$ est le point
$$ \bary(\PP, \Lambda) = \sum_{i=1}^{n}\lambda_iP_i $$

\begin{enumerate}
  \item Montrer que le barycentre $\bary(\PP, \Lambda)$ est l'unique point $G \in \rr^2$ qui vérifie
	$$ \sum_i \lambda_i\overrightarrow{GP_i} = \vec0.$$
  \item Soit $\varphi \in \Isom(\rr^2)$ une isométrie. Montrer que $\varphi$ préserve les barycentres.
	$$ \bary(\varphi(\PP, \Lambda)) = \varphi(\bary(\PP, \Lambda)) $$
  \item	Montrer plus géneralement que $\varphi$ préserve les barycentres généralisés où	on ne demande pas forcément que les poids $\Lambda = (\lambda_1, \cdots, \lambda_n)$ tels que $\sum \lambda_i = 1$ soient des réels positifs ou nuls.
\end{enumerate}

\sol3
\paragraph{1)} On a:

\begin{align*}
	\sum_{i=1}^n \lambda_i \overrightarrow{GP_i}
	&= \sum_{i=1}^n \lambda_i(P_i - G) \\
	&= \sum \lambda_iP_i - \sum\lambda_iG \\
	&= \bary(\PP, \Lambda) - G\sum\lambda_i \\
	&= \bary(\PP, \Lambda)  - G
\end{align*}

On obtient donc bien que $$\sum\lambda_i\overrightarrow{GP_i} = \vec0 \Leftrightarrow G = \bary(\PP, \Lambda)$$

\paragraph{2)}
On pose $\varphi = t_{\uu} \circ \varphi_0$ où $\uu = \varphi(\vec0)$.

\begin{align*}
	\bary(\varphi(\PP), \Lambda)
	&= \sum\lambda_i t_{\uu} (\varphi_0(P_i)) \\
	&= \sum\lambda_i\varphi_0(P_i) + \sum\lambda_i\uu
\end{align*}

Et comme \pp est linéaire,
\begin{align*}
	&= \sum\varphi_0(\lambda_iP_i) + \uu \\
	&= \varphi_0\left(\sum\lambda_iP_i\right) + \uu \\
	&= (t_{\uu} \circ \varphi_0)\left(\sum(\lambda_iP_i)\right) \\
	&= \varphi(\bary(\PP, \Lambda))
\end{align*}
On a donc bien que $\varphi$ préserve les barycentres.

\paragraph{3)}
On remarque que l'on a pas utilisé le fait que les $\lambda_i$ soient positifs et par conséquence, cette preuve est encore valide pour les barycentres généralisés.

\exo4
Une	\textit{application affine} $\varphi : \rr^2 \rightarrow \rr^2$ est une application de la forme
$$\varphi : P \mapsto (t \circ \phi_0)(P) $$
où $t$ est une translation et $\varphi_0 : \rr^2 \rightarrow \rr^2$ est une application linéaire.

\begin{enumerate}
	\item Monter plus géneralement que la propriété de conserver les barycentres (quelque soit le signe des poids) est vraie pour toute application affine.
	\item Monter que tout application $\varphi : \rr^2 \rightarrow \rr^2$ qui préserve les barycentres est une application affine.
	\item Montrer que l'ennoncé précédent reste vrai si l'on considère les barycentres de poids positifs ou nuls.
	\item Une \textit{transformation affine} de $\rr^2$ est une application affine bijective. On note $\Aff(\rr^2) \subset Bij(\rr^2)$ l'ensemble des transformations affines. Montrer que $\Aff(\rr^2)$ est un sous groupe de $Bij(\rr^2)$.
\end{enumerate}

\sol4
\paragraph{1)}
$\varphi_0$ est une application linéaire et donc préserve les barycentres. On a donc
\begin{align*}
  (t\circ\varphi_0)(\bary(\PP, \Lambda))
  &= t(\bary(\varphi_0(\PP), \Lambda)) \\
  &= \bary(\varphi_0(\PP), \Lambda) + \uu \\
  &= \sum\lambda_i\varphi_0(P_i) + \sum\lambda_i\uu \\
  &= \sum\lambda_i(\varphi_0(P_i) + \uu) \\
  &= \sum\lambda_i\varphi(P_i) \\
  &= \bary(\varphi(\PP), \Lambda)
\end{align*}
Ainsi toute isométrie affine préserve les barycentres.

\paragraph{2)}
Supposons que $\varphi(\vec0) = \vec0$.
Montrons que $\varphi$ est une application linéaire.
Soit $\PP = (0, P, Q)$ et $\Lambda = (-\lambda, \lambda, 1)$, alors :

\begin{align*}
  & \varphi(\bary(\PP, \Lambda)) = \bary(\varphi(\PP), \Lambda) \\
  \Longleftrightarrow \ & \varphi(\lambda P + Q) = -\lambda\varphi(\vec0) + \lambda\varphi(P) + \varphi(Q) \\
  \Longleftrightarrow \ & \varphi(\lambda P + Q) = \lambda\varphi(P) + \varphi(Q)
\end{align*}
Ainsi, si $\varphi$ préserve les barycentres et fixe l'origine, alors $\varphi$ est une application linaire.


Supposons maintenant que $\varphi(\vec0) = \uu$.
On a donc que $\varphi_0 = t_{-\uu} \circ \varphi$ préserve les barycentres. De plus $t_{-\uu}$ et $t_{\uu}$ préservent aussi les barycentres, par 1).
Ainsi, $\varphi = t_{\uu} \circ \varphi_0$ préserve les barycentres.

\paragraph{3)}
Supposons que $\varphi(\vec0) = \vec0$.
On pose $\PP = (\vec0, P)$ et $\Lambda = (1-\lambda, \lambda)$ avec $\lambda\in [0, 1]$ .
\begin{align*}
  & \varphi(\bary(\PP, \Lambda)) = \bary(\varphi(\PP), \Lambda) \\
  \Leftrightarrow\ & \varphi((1-\lambda)\vec0 + \lambda P) = (1-\lambda)\varphi(\vec0) + \lambda\varphi(P) \\
  \Leftrightarrow\ & \varphi(\lambda P) = \lambda\varphi(P)
\end{align*}

Prouvons maintenant que $\forall P, Q \in \rr^2, \lambda\in [0, 1], \ \varphi(\lambda P + Q) = \lambda\varphi(P) + \varphi(Q)$
Soient $\PP = (P, R)$ et $\Lambda = (\lambda, \mu)$ où $\lambda \in [0, 1]$ et $\lambda + \mu$ = 1.
On pose $R = \frac{1}{\mu}Q$, le cas o\`u $\mu = 0$ ayant \'et\'e trait\'e juste au dessus. On a donc :

\begin{align*}
  & \varphi(\bary(\PP, \Lambda)) = \bary(\varphi(\PP), \Lambda) \\
  \Leftrightarrow\ & \varphi(\lambda P + \mu R) = \lambda\varphi(P) + \mu\varphi(R) \\
  \Leftrightarrow\ & \varphi(\lambda P + (\mu R)) = \lambda\varphi(P) + \varphi(\mu R) \\
  \Leftrightarrow\ & \varphi(\lambda P + Q) = \lambda\varphi(P) + \varphi(Q)
\end{align*}

Montrons maintenant que $\varphi(\lambda P + Q) = \lambda\varphi(P) + \varphi(Q)$ pour tout $\lambda \geq 0$.
On a $\varphi(\lambda P + \mu Q) = \lambda\varphi(P) + \mu\varphi(Q)$ et donc
\begin{align*}
  & \frac{\varphi(\lambda P + \mu Q)}{\mu} = \frac{\lambda}{\mu} \varphi(P) + \varphi(Q) \\
  \Leftrightarrow\ & \frac{\varphi(\mu(\frac{\lambda}{\mu} P + Q))}{\mu} = \frac{\lambda}{\mu} \varphi(P) + \varphi(Q) \\
  \Leftrightarrow \ & \varphi(\frac{\lambda}{\mu}P + Q) = \frac{\lambda}{\mu}\varphi(P) + \varphi(Q)
\end{align*}
Comme $\frac{\lambda}{\mu}$ peut prendre toute valaur positive, on a montr\'e ce que l'on voulait.


\paragraph{} Pour les réels négatifs, on pose $\PP = (-\lambda P, \lambda P )$ et $\Lambda = (\frac{1}{2}, \frac{1}{2}$).
$$\vec0 = \varphi(\vec0) = \varphi(\frac{-\lambda P}{2} + \frac{\lambda P }{2}) = \frac{1}{2}\varphi(-\lambda P ) + \frac{1}{2}\varphi(\lambda P ) = \frac{1}{2}\left(\varphi(-\lambda P) + \lambda\varphi(P)\right)$$
Et par conséquence,
$$\varphi(-\lambda\uu) = -\lambda\varphi(\uu) $$
Cela termine la preuve que si $\varphi$ fixe l'origine, $\varphi$ est une application linéaire.


\paragraph{} Si $\varphi(\vec0) = \uu$, $\varphi_0 = t_{-\uu} \circ \varphi$ fixe l'origine et comme elle préserve les barycentres, c'est une application linéaire. On a donc bien $\varphi = t_{\uu} \circ \varphi_0$.
Ainsi, si $\varphi$ préserve les barycentres, c'est une application linéaire.

\paragraph{4)}
Montrons que $\aff$ est un sous groupe de $\bij$.
Tout d'abord, $\aff$ est non vide, car $\operatorname{Id} \in \aff$.

Montrons que l'inverse d'une translation affine est aussi une transformation affine. Soit $\varphi = t_{\uu} \circ \varphi_0$.
On note que comme $\varphi$ et $t_{\uu}$ sont bijectives, $\varphi_0$ est aussi bijective. Donc $\varphi^{-1} = \varphi_0^{-1} \circ t_{\uu}^{-1}$ et on a, $\forall \vv \in \rr^2 $:

\begin{align*}
  \varphi^{-1}(\vv)
  &= (\varphi_0^{-1} \circ t^{-1}_{\uu})(\vv) \\
  &= \varphi_0^{-1}(\vv - \uu) \\
  &= \varphi_0^{-1}(\vv) - \varphi_0^{-1}(\uu) \\
  &= (t_{-\varphi_0^{-1}(\uu)} \circ \varphi_0^{-1})(\vv)
\end{align*}
La troisième égalité vient de la linéarité de $\varphi_0^{-1}$. On en conclut que $\varphi^{-1}$ est la composée d'une translation et d'une application linéaire et on a bien $\varphi^{-1} \in \aff$.

Montrons que la composition est bien interne à $\aff$.
Soient $\varphi, \psi \in \aff$ tels que $\varphi = t_{\uu} \circ \varphi_0$ et $\psi = t_{\uu'} \circ \psi_0$. Pour tout $\vv \in \rr^2$, on a :
\begin{align*}
  (\varphi\circ\psi)(\vv)
  &= \varphi(\psi(\vv)) \\
  &= \varphi_0(\psi_0(\vv) + \uu) + \uu' \\
  &= \varphi_0(\psi_0(\vv)) + \varphi_0(\uu) + \uu' \\
  &= ( t_{\vec z} \circ \phi_0)(\vv)
\end{align*}
Où $\phi_0 = \varphi_0\circ\psi_0$ est une application linéaire et $t_{\vec z}$ est une translation de  $\varphi_0(\uu) + \uu'$. Ainsi $\varphi\circ\psi\in\aff$.



\exo5
Soient	$(G, .)$ un groupe et $K, L$ des sous-groupes. On suppose que
\begin{itemize}
  \item $G = K.L : \forall g\in G,\ \exists(k, l) \in K\times L$ tels que $g = k.l$
  \item $K$ est distingué dans $G$.
  \item $K\cap L = \{e_G\}$
\end{itemize}
Dans ces conditions, on dit que $G$ est le produit semi direct de $K$ et $L$.
\begin{enumerate}
  \item  Montrer que l'écriture d'un élément $g$ sous la forme $g = k.l$ est unique. On notera alors $k_g \in K$ et $l_g \in L$ les éléments de cette décomposition.
  \item Monter que l'application $l. : G \rightarrow L$ qui envoie $g$ sur $l_g$ est un morphisme de groupes surjectif de noyau $K$.
  \item Calculer $k_{gg'}$ en fonction de $k_g$, $k_{g'}$ et $l_g$.
  \item Donner un exemple de groupe qui soit un produit direct de deux sous-groupes.
  \item Montrer que $\aff$ est un produit semi-direct.
\end{enumerate}

\sol5
\paragraph{1)}
Soit $g \in G$ tel que $g = k.l$. Supposons qu'il existe $k', l'$ tels que $g = k'.l'$.
Alors,
\begin{align*}
	kl &= k'l' \\
	\Leftrightarrow (k')^{-1}k &= l'l^{-1}
\end{align*}
Mais $(k')^{-1}k \in K$ et $ l'l^{-1} \in L$, donc $(k')^{-1}k = l'l^{-1} = e_G$ et par conséquent, $k'=k$ et $l'=l$.
Tout élément de $G$ s'écrit donc de cette façon de manière unique.

\paragraph{2)}
On veut montrer que pour $g_1 = k_1l_1$ et $g_2 = k_2l_2$, on a
$$l_{g_1g_2} = l_{g_1}l_{g_2} = l_1l_2.$$
On a :
\begin{align*}
  l_{g_1g_2}
  &= k_1l_1 k_2l_2 \\
  &= k_1  \underbrace{l_1k_2l_1^{-1} }_{\mathclap{\in K \text{ car $K$ est distingué}}}  l_1 l_2 \\
  &= kl_1l_2
\end{align*}
Pour un certain $k\in K$. On a donc
$$l_{g_1g_2} = l_{kl_1l_2} = l_1l_2.$$
On en conclut donc que $l_.$ est un morphisme de groupes.

Il est surjectif car pour tout $l\in L$, $l$ est son propre antécédent. Ensuite $\Ker l = K$ car pour tout $k\in K$, $k = k.l_k \Leftrightarrow e_G = l_k$. On a donc montré que $K \subset \Ker l$. Supposons que $g \in\Ker l$. On a $g = k_gl_g = k_ge_G = k_g \in K$. Par double inclusion, $\Ker l = K$.

\paragraph{3)}
Soient $g_1 = k_1l_1 \in G$ et $g_2 = k_2l_2 \in G$.
\begin{align*}
  g_1g_2
  &= k_1l_1 k_2l_2 \\
  &= \underbrace{k_1l_1 k_2 l_1^{-1}}_{\mathclap{\in K \text{ car $K$ est distingué}}} l_1 l_2
\end{align*}
On obtient donc $k_{g_1g_2} = k_1l_1k_2l_1^{-1}$.

\paragraph{4)} Exemples de groupes qui sont un produit semi-direct:
\begin{itemize}
  \item $G = K = L = \{e_G\}$, le groupe trivial
  \item $G = (\rr\setminus\{0\}, \times),\ K = \{1, -1\}$ et $L = \rr_{>0}$. On a bien $K$ qui est distingué, car $G$ est abélien, $K\cap L$ est triviale et $G = K.L$.
  \item $G = \Isom(\rr^2),\ K = \operatorname{T}(\rr^2)$ et $L = \Isom(\rr^2)_0$
  \item $G = (\cc, +),\ K = \rr$ et $L = i\rr$
\end{itemize}

\paragraph{5)}
Montrons que $G = \aff$ est le produit semi-direct de $K = \operatorname{T}(\rr^2)$ et $L = \operatorname{End}(\rr^2)$ le groupe des application linéaires de $\rr^2$.
Tout d'abord, nous avons montré en 4.4) que $G = K.L$. Ensuite, $\operatorname{T}(\rr^2)$ est un groupe normal à $\aff$ car $\forall \phi \in L,\ t_{\uu}\in K$,
on pose $\phi = t_{\uu'}\circ\phi_0$ et donc $\phi^{-1} = \phi_0^{-1}\circ t_{-\uu'}$. On obtient
\begin{align*}
  (\phi\circ t_{\uu} \circ \phi^{-1})(\vv)
  &= \phi_0(\uu + \phi_0^{-1}(\vv - \uu')) + \uu' \\
  &= \phi_0(\uu + \phi_0^{-1}(\vv ) - \phi_0^{-1}(\uu')) + \uu' \\
  &= \phi_0(\phi_0^{-1}(\vv)) + \phi_0(\uu) - \phi_0(\phi_0^{-1}(\uu')) + \uu' \\
  &= \vv + \phi_0(\uu)
\end{align*}
Donc $\phi\circ t_{\uu} \circ \phi^{-1} \in \operatorname{T}(\rr^2)$. Et ainsi $K$ est bien distingué dans $G$. Finalement, $K\cap L = \{\operatorname{Id}_{\rr^2}\} = \{e_G\}$.

$\aff$ est donc bien un produit direct.
\end{document}
